香港是新金融風暴原點 - 盧峯

香港是新金融風暴原點 - 盧峯

Jim Cramer這一名字在香港比較陌生，只有經常收看CNBC財經節目的人才會知道。他是知名美國trader與財經名嘴，一言既出能吸引不少眼球與關注，有時候甚至可以影響市場情緒。

上星期初香港國際機場因反送中抗爭而局部停飛，還出現一些混亂，Cramer立時在節目直指，當前對金融市場最大的威脅不是甚麼中美貿易談判停滯不前，而是香港的政治危機能否和平解決。他指出，北京共黨領導人的耐性很快耗盡，不用多久便會出動解放軍以平息事態，令香港這全球金融中心停擺，到時金融市場將會大地震，不但香港及中國受苦，全球也極可能進入嚴重經濟衰退。

Cramer未必了解香港反送中抗爭的來龍去脈，也不是甚麼中國問題專家，但他是資深財經名嘴，歷經90年代末亞洲金融風暴及科技股泡沫，市場觸覺非常敏銳，他的警告並非一味靠嚇，而是有相當根據。

先回顧一下過去20年的重大金融震盪，包括97、98亞洲金融風暴及08金融海嘯。兩次危機都在沒有甚麼預警下爆發。97年那一回從7月初泰銖貶值開始，金融市場正慶幸香港順利過渡，各國監管當局正忙於準備其後在香港舉辦的IMF／世界銀行年會，誰也沒想到泰國的貨幣貶值像骨牌那樣牽動亞太區其他貨幣下跌，殺市場及投資者一個措手不及。

08年金融海嘯從早兩年的次按危機開始，然後是歐洲多家銀行爆煲，壓垮市場的最後一根稻草則來自美國政府不願拯救雷曼這家第四大投資銀行，令金融體系周轉不靈及資金鏈斷裂，引發接近上世紀30年代大蕭條般的嚴重衰退，直至五年後美國及全球經濟才總算回到穩定增長。

兩場經濟危機顯示，在全球金融市場及經濟密不可分的情況下，任何重要環節出事都足以動搖全局。

出兵鎮壓勢引發大衰退

回到香港。以規模計香港經濟不算大，但以金融市場資金流通量而言則在全球名列前茅；主要國際銀行、金融機構在香港都有業務，有大量融資及資金交易在香港市場進行。一旦北京真的按捺不住動用解放軍或內地武裝力量到香港「平亂」，本地金融市場的即時反應是暴跌不止，然後外國銀行收緊以至停止跟本地銀行、金融機構進行交易或融資。接着，國際投資者將質疑港元及聯繫匯率的可靠性，大手撤走在港資金及兌換成美元，把拆息大幅推高（不知會否再見近300厘高位）。

到了那個時候，受影響的就不限於香港，而是擴及中國、亞太區及全世界。資金鏈斷裂情況從香港這個金融中心快速擴散，全球經濟即使不像08年金融海嘯那樣幾乎停擺，也肯定陷入深重的經濟衰退，長時期難以復原。

除了資金鏈斷裂外，信心危機同樣不容小覷。金融市場最重要的currency從來是信心。只有對市場、交易及規管有信心，資金才能無障礙地順暢流動，發揮推動經濟向前的效果。一旦信心受挫，再優質的資產也賣不動，大家一窩蜂避險轉為持有現金、黃金；實體經濟沒人投資，原本穩健的企業找不到客源也找不到資金，收縮規模及大幅裁員將普遍出現，然後是大量企業倒閉。

顯而易見，北京武力干預帶來的是香港這全球金融中心停擺加上市場信心崩盤，全球經濟將因此而快速陷入大衰退。那些開口閉口說北京可出動解放軍的土共、護法們可得好好留心，他們掛在口邊用來唬嚇港人的「撒手鐧」其實是飲鴆止渴，不但傷了香港，害了中國大陸，還會禍及全球，還是少說為妙。

盧峯

上一則
上一則
香港在全球抗衡威權浪潮中的角色 (戴耀廷)

下一則
蘋果會客室

呢篇寫得中肯好多，一路以來我都幾睇另外一的專欄比如陸羽仁既野，幾大路同埋俾既意見都算傳統，但好明顯依家好多專欄如陸羽仁等等既「老手」完全缺乏實地觀察同埋佢地同民間好多事實脫晒勾。

都係果句啦，共產黨會讚你和平遊行？ 吔屎啦，佢地最想就係你連意見都表達唔到。之所以到依家都未見到占占占，一句到尾咪又係因為錢作怪。

快出老解

世界經濟唔想爆煲，各國只有支援香港獨立一路
我地繼續做白手套幫全球洗黑錢，一係陷球產後果自負

824機場+觀塘，825荃葵青，831民陣，902三罷
全面批鬥警犬及其家屬
㩒錢/換美金，經濟制裁中共